# Шина GPIO, Bitbang

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

## Настройка доступа к GPIO

Для доступа пользователя к выводам GPIO требуется

* Создать группу `gpio`

	```bash
	sudo groupadd --system gpio
	```

* Добавить правило [udev](https://wiki.debian.org/udev) для автоматического добавления файлов `gpiochip` к группе `gpio` с определёнными разрешениями. Для этого добавить файл `/etc/udev/rules.d/10-gpiochip.rules` с содержимым

	```
	SUBSYSTEM=="gpio",GROUP="gpio",MODE="0660"
	```

* Добавить пользователя к группе `gpio`

	```bash
	sudo adduser $USER gpio
	```
* Перезапустить систему


## Настройка библиотек Python

Для разработки программ на Python используются виртуальные окружения, чтобы версии библиотек, использующихся программой, не конфликтовали с системными версиями. В начале, следует установить программу для создания виртуальных окружений.

```bash
sudo apt update
sudo apt install python3-virtualenv libpython3-dev
```

Далее, следует создать рабочую папку, создать в ней виртуальное окружение и активировать его

```bash
mkdir gpio-bitbang
cd gpio-bitbang
virtualenv venv
. ./venv/bin/activate
```

После активации виртуального окружения можно установить зависимости при помощи утилиты `pip`, скачивающей библиотеки с сайта [pypi.org](https://pypi.org/).

```bash
pip install gpiod-tm1637
```

## Подключение дисплея TM1637

![](images/connection.png)

## Использование библиотеки `gpiod-tm1637`

В интерпретатор Python можно войти, выполнив команду

```bash
python3
```

Для создания объекта, управляющего дисплеем, надо указать используемый файл `gpiochip0` и номера выводов `CLK` и `DIO`.

```python
import tm1637
tm = tm1637.TM1637("/dev/gpiochip0", 3, 2)
```

После создания объекта доступны следующие методы

* `tm.number(1234)` -- вывод десятичного числа
* `tm.numbers(12, 30, True)` -- вывод двух десятичных чисел. Третий аргумент управляет отображением двоеточия между числами. Может использоваться для отображения времени
* `tm.hex(0xbeef)` -- вывод шестнадцатеричного числа
* `tm.scroll("hello world")` -- вывод движущейся надписи

## Некоторые функции стандартной библиотеки `datetime`

Информация о текущем времени

```python
from datetime import datetime

now = datetime.now()
print(now)
print(now.year)
print(now.hour)
print(now.strftime("%Y-%m-%d %H-%M-%S"))
```

## Аргументы скрипта Python

Для передачи аргументов в скрипт Python используется стандартная переменная `argv`. Например, скрипт `script.py`

```python
from sys import argv

print(f"args: {argv}")
print(f"count: {len(argv)}")
```

вызванный следующей строкой

```bash
python3 script.py one 2 three
```

выведет список и количество аргументов команды (включая название `script.py`).

## Запрос температуры с сайта [open-meteo.com](https://open-meteo.com/)

Запросить температуру воздуха в формате JSON с сайта [open-meteo.com](https://open-meteo.com/) (для Москвы) можно командой

```bash
curl 'https://api.open-meteo.com/v1/forecast?latitude=55.45&longitude=37.37&current=temperature_2m'
```

Для работы с данными JSON в командной строке можно воспользоваться утилитой `jq`

```bash
sudo apt update
sudo apt install jq
```

Тогда вывести информацию о текущей температуре воздуха можно при помощи запроса

```bash
curl 'https://api.open-meteo.com/v1/forecast?latitude=55.45&longitude=37.37&current=temperature_2m' | jq '.current.temperature_2m'
```

## Задание

### Команды TM1637

![TM1637 схема подключения](./images/connection_scope.png)

* Собрать стенд в соответствии со схемой
* Послать команду вывода на экран информации и зафиксировать осциллограмму сигнала start TM1637
* Послать команду вывода на экран информации и зафиксировать осциллограмму сигнала ACK TM1637
* Послать команду вывода на экран информации и зафиксировать осциллограмму команды TM1637 `command1`
* Послать команду вывода на экран информации и зафиксировать осциллограмму команды TM1637 `command2`
* Послать команду вывода на экран информации и зафиксировать осциллограмму команды TM1637 `command3`
* Послать команду вывода на экран информации и зафиксировать осциллограмму сигнала stop TM1637

### Отображение информации Web ресурсов

* Отобразить на экране количество строк на странице <https://ru.wikipedia.org/wiki/Служебная:Случайная_страница>
* Отобразить на экране текущую температуру воздуха в Москве
